\begin{subsection}{Элементарные преобразования и элементарные матрицы}
\begin{definition} $ $
  \begin{enumerate}
    \item \underline{Элементарное преобразование над строками I типа} (добавляем к строке другую строку)

    $\underbrace{\begin{pmatrix}
      a_{11} & \ldots & a_{1n} \\
      \vdots & \ddots & \vdots \\
      a_{m1} & \ldots & a_{mn}
    \end{pmatrix}}_{A} \mapsto 
    \underbrace{\begin{pmatrix}
      b_{11} & \ldots & b_{1n} \\
      \vdots & \ddots & \vdots\\
      b_{m1} & \ldots & b_{mn}
    \end{pmatrix}}_{B}$

    $1 \leq i \neq j \leq m$, $\alpha \in K$

    $b_{ir} = a_{ir} + \alpha a_{jr}$, \quad $r = 1, \ldots, n$

    $b_{kr} = a_{kr}$, \quad $r = 1, \ldots, n$, $k = 1, \ldots, \hat{i}, \ldots, m$

    Отображение можно описать как умножение на некоторую матрицу, а именно:
    
    $\underbrace{\begin{blockarray}{ccccccccc}
        &         &         &         &       i &         & j\\
      \begin{block}{c(cccccccc)}
        &       1 &       0 & \ldots  &       0 &  \ldots &       0 &  \ldots & 0\\
        &       0 &       1 & \ldots  &       0 &  \ldots &       0 &  \ldots & 0\\
        & \vdots  &  \vdots &  \ddots &  \vdots &  \ddots &  \vdots &  \ddots & \vdots \\
      i &       0 &       0 &  \ldots &       1 & \ldots  &  \alpha &  \ldots & 0\\
        & \vdots  & \vdots  &  \ddots &  \vdots &  \ddots &  \vdots &  \ddots & \vdots\\\
        &       0 &       0 &  \ldots &       0 & \ldots  &       1 &  \ldots & 0\\
        & \vdots  & \vdots  &  \ddots &  \vdots &  \ddots &  \vdots &  \ddots & \vdots\\\
        &       0 &       0 &  \ldots &       0 &  \ldots &       0 &  \ldots & 1\\
       \end{block}
    \end{blockarray}}_{U_{ij}(\alpha)} A = B$

    $A, B \in K^{m \times n} \SO U_{ij}(\alpha) \in K^{m \times m}$

    $U_{ij}(\alpha) \overset{Def}{=} E_m + \alpha E_{ij}$ ~--- элементарная матрица I типа

  \item \underline{Элементарное преобразование II типа} (меняем местами)

    $1 \leq i \neq j \leq m$

    $b_{rs} = \begin{cases} a_{rs}, & i \neq i, j \\ a_{js}, & r = i \\ a_{is}, & r = j \end{cases}$
    
    $\underbrace{\begin{blockarray}{ccccccccc}
        &         &         &         &       i &         & j\\
      \begin{block}{c(cccccccc)}
        &       1 &       0 & \ldots  &       0 &  \ldots &       0 &  \ldots & 0\\
        &       0 &       1 & \ldots  &       0 &  \ldots &       0 &  \ldots & 0\\
        & \vdots  &  \vdots &  \ddots &  \vdots &  \ddots &  \vdots &  \ddots & \vdots \\
      i &       0 &       0 &  \ldots &       0 & \ldots  &       1 &  \ldots & 0\\
        & \vdots  & \vdots  &  \ddots &  \vdots &  \ddots &  \vdots &  \ddots & \vdots\\\
      j &       0 &       0 &  \ldots &       1 & \ldots  &       0 &  \ldots & 0\\
        & \vdots  & \vdots  &  \ddots &  \vdots &  \ddots &  \vdots &  \ddots & \vdots\\\
        &       0 &       0 &  \ldots &       0 &  \ldots &       0 &  \ldots & 1\\
       \end{block}
    \end{blockarray}}_{V_{ij}} A = B$

    $V_{ij} \overset{Def}{=} E_m - E_{ii} - E_{jj} + E_{ij} + E_{ji}$ ~--- элементарная матрица II типа

  \item \underline{Элементарное преобразование III типа} (умножаем строку на константу)

    $1 \leq i \leq m, \alpha \in K^*$

    $\underbrace{\begin{blockarray}{ccccccc}
        &         &         &         &       i &         & \\
      \begin{block}{c(cccccc)}
        &       1 &       0 & \ldots  &       0 &  \ldots & 0\\
        &       0 &       1 & \ldots  &       0 &  \ldots & 0\\
        & \vdots  &  \vdots &  \ddots &  \vdots &  \ddots & \vdots \\
      i &       0 &       0 &  \ldots &       \alpha &  \ldots & 0\\
        & \vdots  & \vdots  &  \ddots &  \vdots &  \ddots & \vdots\\\
        &       0 &       0 &  \ldots &       0 &  \ldots & 1\\
       \end{block}
    \end{blockarray}}_{W_i(\alpha)} A = B$

    $W_i(\alpha) \overset{Def}{=} E_m  + (\alpha - 1)E_{ii}$~--- элементарная матрица III типа

  \item Аналогично определим элементарные операции над столбцами (4-6 тип)

    (Только умножать матрицы нужно справа, а не слева.)
  \end{enumerate}
\end{definition}
\end{subsection}


